\documentclass[10pt,twocolumn,letterpaper]{article}
\usepackage[default]{cantarell} %% Use option "defaultsans" to use cantarell as sans serif only
\usepackage{cvpr}
\usepackage{times}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{float}

\usepackage[hidelinks]{hyperref}

\usepackage{url}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{boldline,multirow}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{cleveref}

\DeclarePairedDelimiter{\ceil}{\lceil}{\rceil}

\newtheorem{definition}{Definition}

\algrenewcommand\algorithmicindent{0.65em}
\algnewcommand\algorithmicforeach{\textbf{for each}}
\algdef{S}[FOR]{ForEach}[1]{\algorithmicforeach\ #1\ \algorithmicdo \textbf{\ in parallel}}

\cvprfinalcopy % *** Uncomment this line for the final submission

\def\cvprPaperID{****} % *** Enter the CVPR Paper ID here
\def\httilde{\mbox{\tt\raisebox{-.5ex}{\symbol{126}}}}

% Pages are numbered in submission mode, and unnumbered in camera-ready
\ifcvprfinal\pagestyle{empty}\fi


\begin{document}
	\tableofcontents
	\section{Task}
		\noindent
		L'obbiettivo dell'assignment \`e l'implementazione della convoluzione per le immagini al fine di mostrare l'enorme speedup che si ha in problemi del tipo \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Embarrassingly_parallel}{"embarrassingly parallel"} fra CPU e GPU.\\
		La convoluzione (discreta) \`e molto usata nelle immagini, per esempio si possono implementare operazioni come il \textit{blurring, sharpening, edge detection} oppure nelle reti neurali per il riconoscimento di pattern delle immagini o la generazione di nuove
		\subsection{Convoluzione tra matrici}
		In termini pi\`u formali la convoluzione in 2 dimensioni \`e una funzione che dato in input una matrice $ M \in R^{w \times h} $ e una \textit{mask} $ m \in R^{m \times n} $ (o chiamata anche \textit{convolution matrix}) restituisce una matrice $ \hat{M} $ di dimensione $ w \times h $. Matematicamente la convoluzione tra matrici consiste in
		$$ \hat{M}(i,j)= m *M(i,j)=\sum_{s=-m}^n{\sum_{t=-n}^n{ m (s,t)M(i-s,j-t)}}, $$
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.7\linewidth]{plots/convolution}
			\label{fig:convolution}
		\end{figure}
		
	\section{Specifiche tecniche}
	\noindent
	Per tutti i benchmark qua sotto \`e stata usata una macchina con le seguenti caratteristiche:
	\begin{itemize}
		\item Intel(R) Xeon(R) CPU E5-2620 v3 @ 2.40GHz
		\item 62 Gb di RAM
		\item GeForce GTX TITAN X
	\end{itemize}
	Il software usato \`e il seguente:
	\begin{itemize}
		\item CUDA Version: 10.1
		\item Driver NVIDIA v. 430.50
		\item g++ v. 7.4.0
	\end{itemize}
	Per il building del software, il deploying in remoto e i benchmark sono stati usati \textit{cmake, make e python}
	\section{Compilazione ed esecuzione}
	\noindent
	Per compilare il programma posizionarsi nella cartella del progetto dopodich\`e eseguire i seguenti comandi:
	\begin{enumerate}
		\item mkdir cmake-build-debug \&\& cd cmake-build-debug
		\item cmake .. \&\&  make
	\end{enumerate}
	La sintassi per eseguire il programma \`e la stessa sia per la versione CPU che GPU:
	\begin{center}
		ImBlur $\lbrace$\textit{percorso immagine.ppm}$\rbrace$ [cartella destinazione output]
	\end{center}
	\section{Esperimenti}
	\noindent
	Per mostrare lo speedup tra la cpu e gpu \`e stato implementato il \textit{kernel image processing} su CPU e GPU. Ciascuna configurazione \`e stata eseguita 30 volte per evitare l'aleatorit\`a dovuta dallo scheduling
	\section{CPU e Principio di localit\`a}
	\noindent
	In computer science il principio di localit\`a \`e la tendenza ad accedere alle stesse aree di memoria in un breve lasso di tempo Esistono due tipi di localit\`a: 
	\begin{itemize}
		\item Localit\`a temporale: riutilizzo di dati in breve lasso di tempo
		\item Localit\`a spaziale: uso di dati in posizioni relativamente vicine
	\end{itemize}
	Per dimostrare l'applicazione di questi principi alla convoluzione sono state implementate 2 versioni dello stesso programma le quali differescono per schema di memorizzazione di dati
	\begin{enumerate}
		\item \textit{RGBRGBRGB (channel last)}: i dati sono memorizzati per ordine di pixel, quindi per esempio \textit{data[0]} contiene l'intensit\`a del rosso del primo pixel, \textit{data[1]} contiene l'intensit\`a del verde del primo pixel e \textit{data[2]} contiene l'intensit\`a del blu del primo pixel
		\item \textit{RRRGGGBBB (channel first)}: i dati sono memorizzati per ordine di canale, quindi per esempio \textit{data[0]} contiene l'intensit\`a del rosso del primo pixel, \textit{data[1]} contiene l'intensit\`a del rosso del secondo pixel, \textit{data[2]} contiene l'intensit\`a del rosso del terzo pixel
	\end{enumerate}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\linewidth]{plots/data_locality}
		\label{fig:datalocality}
	\end{figure}

	\subsection{Risultati ed analisi su CPU}
		Alcune note prima di presentare i risultati:
		\begin{itemize}
			\item I tempi registrati su CPU sono ottenuti escludendo i tempi di di lettura/scrittura da file
			\item Per ogni configurazione sono stati misurati i tempi di 100 esecuzioni al fine di minimizzare l'impatto dello scheduling nei tempi
		\end{itemize}
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.48\linewidth]{plots/cpu_time_3x3.png}
			\includegraphics[width=0.48\linewidth]{plots/cpu_time_5x5.png}
			\includegraphics[width=0.48\linewidth]{plots/cpu_time_7x7.png}

			\label{fig:cputime}
		\end{figure}
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.7\linewidth]{plots/cpu_speedup}
			\label{fig:cpuspeedup}
		\end{figure}
		\noindent
		Dai grafici possiamo chiaramente notare come all'aumentare della risoluzione dell'immagine la differnza tra la versione \textit{channel last} e \textit{channel first} aumenta. Questo \`e dovuto al fatto che all'aumentare della risoluzione, aumentano i pixel quindi abbiamo un uso maggiore della memoria
	\newpage
	
	\section{GPU}
	Al fine di analizzare l'effetto sulle performance di ciascun parametro lo stesso programma con diversi parametri \`e stato eseguito molteplici volte. Qui di seguito sono elencati tutti i parametri per la versione GPU:
	\begin{enumerate}
		\item Varianti d'implementazione:
		\begin{itemize}
			\item Cuda Base
			\item Tiling
			\item Constant Memory
			\item Tiling+Constant Memory
		\end{itemize}
		\item Mask size:
		\begin{itemize}
			\item 3x3
			\item 5x5
			\item 7x7
		\end{itemize}
		\item Risoluzione immagine:
		\begin{itemize}
			\item 108x156
			\item 1920x1080
			\item 4320x2433
		\end{itemize}
		\item La dimensione del blocco di CUDA \`e stata fissata a 16x16 in tutte le versioni
	\end{enumerate}
	I tempi registrati su GPU sono ottenuti escludendo i tempi di IO tra RAM e GPU e di lettura/scrittura da file
	Per ogni configurazione sono stati misurati i tempi di 100 esecuzioni al fine di minimizzare l'impatto dello scheduling nei tempi
	\subsection{Tiling}
	Prendiamo come punto di partenza l'uso dei pixel in una mask di dimensione \textit{3x3}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\linewidth]{plots/pixel_usage_block}
		\label{fig:pixelusageblock}
	\end{figure}
	\noindent
	Osservando la frequenza d'uso di ciascun pixel in una convoluzione di dimensione 3x3 possiamo evincere che non \`e necessario caricare nella shared memory solamente il blocco centrale 3x3 ma anche quelli intorno per ridurre al massimo gli accessi alla memoria globale\\
	Per implementare questa strategia quindi la dimensione della \textit{tiling matrix} \`e $ block\_size + \lfloor mask\_size / 2 \rfloor  $ su entrambe le dimensioni
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\linewidth]{plots/pixel_load_tiling_2}
		\caption{Caricamento pixel in shared memory in base al \textit{thread id} in un blocco CUDA 5x5 e Mask size 5x5}
		\label{fig:pixelloadtiling}
	\end{figure}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\linewidth]{plots/pixel_numloads_tiling}
		\label{fig:pixelloadtiling}
	\end{figure}
	
	\subsection{Risultati ed analisi dei tempi su GPU}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.48\linewidth]{plots/gpu_time_3x3}
		\includegraphics[width=0.48\linewidth]{plots/gpu_time_5x5}
		\includegraphics[width=0.48\linewidth]{plots/gpu_time_7x7}
		\label{fig:gputime}
	\end{figure}
	\begin{itemize}
		\item Possiamo notare un'anomalia con una mask size 7x7 e risoluzione \textit{4K}: il tempo della versione "Base" \`e leggermente pi\`u basso della versione con Tiling
		\item Contrariamente all'architettura CPU, raddoppiando la risoluzione dell'immagine i tempi sono gli stessi o addirittura si riducono di un poco: questo grazie all'architettura della GPU e al caching
	\end{itemize}		
	\section{Speedup tra CPU e GPU}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.98\linewidth]{plots/speedup_cpu_gpu}
		\caption{I risultati sono presentati in forma matriciale, dove nelle righe varia la dimensione della convoluzione mentre sulle colonne si calcola lo speedup sulla versione CPU non ottimizzata ("\textit{channel last}") e ottimizzata ("\textit{channel first}")}
		\label{fig:speedupcpugpu}
	\end{figure}
	Dall'analisi di questi grafici possiamo osservare dei trend interessanti:
	\begin{itemize}
		\item La combinazione \textit{Tiling+Constant memory} supera la versione \textit{Constant memory} solo se si usa un mask size 7x7
		\item Si ha un aumento esponenziale dello speedup tra l'immagine \textit{FullHD} e \textit{4K}
		\item Lo speedup tra la versione Cpu non ottimizzata ed ottimizzata \`e su due ordini di grandezza differenti: la prima \`e pi\`u lenta rispetto alla GPU di un massimo di 1500 (Mask size 7x7, \textit{Tiling+Constant mem}, \textit{4K}) volte mentre la seconda massimo di 400 volte
		
	\end{itemize}
	\newpage
	\section{Appendice}
		\subsection{Tabella versione CPU}
		\begin{tabular}{l|l|rr}
			\toprule
			& version &  Channel first &  Channel last \\
			convsize & Risoluzione &                &               \\
			\midrule
			3x3 & 108x156 &          1.502 &        10.257 \\
			& 1920x1080 &         83.386 &       548.017 \\
			& 4320x2433 &        422.596 &      2778.453 \\
			5x5 & 108x156 &          4.412 &        19.131 \\
			& 1920x1080 &        255.186 &      1406.804 \\
			& 4320x2433 &       1301.683 &      7253.288 \\
			7x7 & 108x156 &         11.502 &        32.194 \\
			& 1920x1080 &        712.948 &      2839.168 \\
			& 4320x2433 &       3641.255 &     14596.665 \\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\medskip \\
	Nota: I tempi nella tabella sono in millisecondi
	\subsection{Tabella versione GPU:}
\begin{tabular}{l|l|rrrr}
	\toprule
	& version &   Base &  BaseConstant &  Tiling &  TilingConstant \\
	convsize & Risoluzione &        &               &         &                 \\
	\midrule
	3x3 & 108x156 &  0.207 &         0.114 &   0.218 &           0.113 \\
	& 1920x1080 & 19.279 &         5.110 &  17.511 &           6.398 \\
	& 4320x2433 & 11.750 &         3.153 &  10.749 &           4.004 \\
	5x5 & 108x156 &  0.479 &         0.206 &   0.484 &           0.141 \\
	& 1920x1080 & 52.508 &         8.576 &  45.731 &           9.297 \\
	& 4320x2433 & 31.851 &         5.495 &  27.778 &           5.753 \\
	7x7 & 108x156 &  0.849 &         0.339 &   0.752 &           0.201 \\
	& 1920x1080 & 89.324 &        15.308 &  81.884 &          15.286 \\
	& 4320x2433 & 55.027 &        10.015 &  57.103 &           9.343 \\
	\bottomrule
\end{tabular}
	\medskip \\
Nota: I tempi nella tabella sono in millisecondi


	

	
	
	
\end{document}